
\medskip

%Dans un souci de préservation de l'environnement, Monsieur Durand décide de se rendre
%chaque matin au travail en utilisant son vélo ou les transports en commun.

S'il choisit de prendre les transports en commun un matin, il reprend les transports en
commun le lendemain avec une probabilité égale à 0,8.

S'il utilise son vélo un matin, il reprend son vélo le lendemain avec une probabilité égale
à 0,4.

\medskip

Pour tout entier naturel $n$ non nul, on note:
\begin{itemize}
\item  $T_n$ l'évènement \og Monsieur Durand utilise les transports en commun le $n$-ième jour\fg
\item  $V_n$ l'évènement \og  Monsieur Durand utilise son vélo le $n$-ième jour\fg
\item On note $p_n$ la probabilité de l'évènement $T_n$,
\end{itemize}

Le premier matin, il décide d'utiliser les transports en commun. Ainsi, la probabilité de
l'évènement $T_1$ est $p_1 = 1$.

\begin{enumerate}
\item %Recopier et compléter l'arbre pondéré ci-dessous représentant la situation pour les
2\ieme{} et 3\ieme{} jours,

\begin{center}
\psset{nodesepA=0pt,nodesepB=3pt,treesep=0.75,levelsep=3cm,labelsep=0.1pt}
\pstree[treemode=R]{\TR{$T_1$~}}
{\pstree{\TR{$T_2$~}\taput{$0,8$}}
	{
	\TR{$T_3$~}\taput{$0,8$}
	\TR{$V_3$~}\tbput{$0,2$}
	}
\pstree{\TR{$V_2$~}\tbput{$0,2$}}
	{\TR{$T_3$~}\taput{$0,6$}
	\TR{$V_3$~}\tbput{$0,4$}
	}
}
\end{center}

\item Calculer $p_3$

D'après la loi des probabilités totales : $p_3 = p\left(T_2 \cap T_3 \right)  + p\left(V_2 \cap T_3\right)$.

$p\left(T_2 \cap T_3 \right) = p\left(T_2\right) \times p_{T_2}\left(T_3\right)= 0,8 \times 0,8 = 0,64$. De même :

$p\left(V_2 \cap T_3\right) = p\left(V_2\right) \times p_{V_2}\left(T_3\right)= 0,2 \times 0,6 = 0,12$.

Donc $p_3 = 0,64 + 0,12 = 0,76$.
\item  Le 3\ieme{} jour, M. Durand utilise son vélo.

Calculer la probabilité qu'il ait pris les transports en commun la veille.

On calcule $p_{V_3}\left(T_2\right) = \dfrac{p\left(V_3 \cap T_2\right)}{p\left(V_3\right)} =
\dfrac{p\left(T_2 \cap V_3\right)}{p\left(V_3\right)}$.

Or $p\left(V_3\right) = 1 - p_3 = 1 - 0,76 = 0,24$ et 

$p\left(T_2 \cap V_3\right) = 0,8 \times 0,2 = 0,16$, d'où 

$p_{V_3}\left(T_2\right) = \dfrac{0,16}{0,24} = \dfrac{16}{24} = \dfrac{2}{3}$.

\item Recopier et compléter l'arbre pondéré ci-dessous représentant la situation pour les
$n$-ième et $(n + 1)$-ième jours.

\begin{center}
\psset{nodesepA=0pt,nodesepB=3pt,treesep=0.75,levelsep=3cm,labelsep=0.1pt}
\pstree[treemode=R]{\TR{}}
{\pstree{\TR{$T_n$~}\taput{$p_n$}}
	{
	\TR{$T_{n+1}$~}\taput{$0,8$}
	\TR{$V_{n+1}$~}\tbput{$0,2$}
	}
\pstree{\TR{$V_n$~}\tbput{$1 - p_n$}}
	{\TR{$T_{n+1}$~}\taput{$0,6$}
	\TR{$V_{n+1}$~}\tbput{$0,4$}
	}
}
\end{center}

\item  Montrer que, pour tout entier naturel $n$ non nul, $p_{n+1} = 0,2p_n + 0,6$.

On a $p_{n+1} = p\left(T_{n+1}\right) = p\left(T_n \cap T_{n+1} \right)  + p\left(V_n \cap T_{n+1}\right) = 0,8p_n + 0,6\left(1 - p_n\right) = 0,8p_n + 0,6 - 0,6p_n = 0,2p_n + 0,6$.
\item  Montrer par récurrence que, pour tout entier naturel $n$ non nul, on a
\[p_n = 0,75 + 0,25 \times 0,2^{n-1}.\]

\emph{Initialisation} : pour $n = 1$, on a $p_1 = 0,75 + 0,25 \times 0,2^{1-1} = 0,75 + 0,25 \times 0,2^0 = 0,72 + 0,25 = 1$ : la relation est vraie au rang 1.

\emph{Hérédité} : soit $n \geqslant 1$ tel que $p_{n+1} = 0,75 + 0,25 \times 0,2^{n-1}$.

Alors d'après la question 5. $p_{n+1} = 0,2p_n + 0,6$, donc $p_{n+2} = 0,2p_{n+1} + 0,6$, d'où en utilisant l'hypothèse de récurrence :

$p_{n+2} = 0,2\left(0,75 + 0,25 \times 0,2^{n-1}\right) + 0,6  = 0,15 + 0,25\times 0,2^{n} + 0,6 = 0,75 + \times 0,2^{n} + 0,6$ : l'égalité est vraie au rang $n + 1$.

\emph{Conclusion} : la relation est vraie au rang et si elle vrai au rang $n$ au moins égal à 1 elle l'est aussi au rang $n + 1$ : d'après le principe de récurrence :

Pour tout entier naturel $n$ non nul, $p_n = 0,75 + 0,25 \times 0,2^{n-1}$.
\item Déterminer la limite de la suite $(p_n)$ et interpréter le résultat dans le contexte de
l'exercice.

Comme $- 1 < 0,2 < 1$, on sait que $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}  0,2^{n-1} = 0$, donc $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} 0,25\times  0,2^{n-1} = 0$ et par somme de limites $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} p_n = 0,75 = \dfrac34$.

Au bout d'un certain nombre de jours Monsieur Durand prendra les transports en commun 3 jours sur 4.
\end{enumerate}

\bigskip

